<ayat>
‏ الم ‎﴿١﴾
---

1. Алиф, лом, мим.

“Ҳуруфи муқаттаа” деб номланган бу ҳарфлар ҳақида “Бақара” сураси аввалида айтиб ўтилган.

</ayat>
<ayat>
‏ أَحَسِبَ النَّاسُ أَن يُتْرَكُوا أَن يَقُولُوا آمَنَّا وَهُمْ لَا يُفْتَنُونَ ‎﴿٢﴾
---

2. Одамлар: “Иймон келтирдик”, деб айтишлари билан Аллоҳ уларни ҳеч қандай имтиҳон ва синовларсиз ташлаб қўйишини ўйладиларми?

</ayat>
<ayat>
‏ وَلَقَدْ فَتَنَّا الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ  فَلَيَعْلَمَنَّ اللهُ الَّذِينَ صَدَقُوا وَلَيَعْلَمَنَّ الْكَاذِبِينَ ‎﴿٣﴾
---

3. Қасамки, Биз улардан илгариги, уларга пайғамбарларимизни юборган халқларни ҳам синовга дучор этиб, имтиҳон қилганмиз. (Бу имтиҳонлар билан) Аллоҳ иймонларида самимий бўлганларнинг самимиятини ва ёлғончиларнинг ёлғонини бандаларга ошкор бўладиган шаклда билади, яъни, буни уларга кўрсатиб қўяди ва бу икки тоифани бир-биридан ажратиб беради.

</ayat>
<ayat>
‏ أَمْ حَسِبَ الَّذِينَ يَعْمَلُونَ السَّيِّئَاتِ أَن يَسْبِقُونَا  سَاءَ مَا يَحْكُمُونَ ‎﴿٤﴾
---

4. Ёки ширк ва бошқа гуноҳу маъсиятлар қилиб юрган кимсалар Бизни ожиз қолдириб, қутулиб кетишни, Биз уларга жазо беришга қодир бўлмаслигимизни гумон қилдиларми? Улар нақадар ёмон ҳукм чиқарибдилар!

</ayat>
<ayat>
‏ مَن كَانَ يَرْجُو لِقَاءَ اللهِ فَإِنَّ أَجَلَ اللهِ لَآتٍ  وَهُوَ السَّمِيعُ الْعَلِيمُ ‎﴿٥﴾
---

5. Ким Аллоҳга йўлиқишни умид қилиб, Унинг савобидан умидвор бўлса, шубҳасиз, Аллоҳ жазо ва мукофот бериш учун бандаларини қайта тирилтиришга белгилаб қўйган муҳлат яқинда келади. Аллоҳ барча гап-сўзларни эшитувчи ва барча ишларни билувчи Зотдир.

</ayat>
<ayat>
وَمَن جَاهَدَ فَإِنَّمَا يُجَاهِدُ لِنَفْسِهِ  إِنَّ اللهَ لَغَنِيٌّ عَنِ الْعَالَمِينَ ‎﴿٦﴾
---

6. Ким Аллоҳнинг калимасини олий қилиш йўлида жиҳод қилса ва ўзини тоат-ибодатларга мажбурлаб, ўз нафсига қарши ҳам жиҳод қилса, албатта, у ўзи учун жиҳод қилган бўлади. Чунки у буни савоб умидида қилади. Шубҳасиз, Аллоҳ жамики бандаларининг амалларидан (хусусан, уларнинг жиҳодидан ҳам) беҳожат Зот. Подшоҳлик ҳам, яратиш ҳам, амру фармон ҳам Унинг Ўзига хос.

</ayat>
<ayat>
وَالَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَنُكَفِّرَنَّ عَنْهُمْ سَيِّئَاتِهِمْ وَلَنَجْزِيَنَّهُمْ أَحْسَنَ الَّذِي كَانُوا يَعْمَلُونَ ‎﴿٧﴾
---

7. Биз Аллоҳ ва Расулига иймон келтириб, яхши амаллар қилган кишиларнинг гуноҳларини албатта ўчирамиз ва яхши амалларига улар қилган энг яхши амалга бериладиган мукофотни берамиз.

</ayat>
<ayat>
وَوَصَّيْنَا الْإِنسَانَ بِوَالِدَيْهِ حُسْنًا  وَإِن جَاهَدَاكَ لِتُشْرِكَ بِي مَا لَيْسَ لَكَ بِهِ عِلْمٌ فَلَا تُطِعْهُمَا  إِلَيَّ مَرْجِعُكُمْ فَأُنَبِّئُكُم بِمَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ ‎﴿٨﴾
---

8. Биз инсонга ота-онасига яхшилик қилишни, уларга ширин сўз ва яхши ишлар билан гўзал муомалада бўлишни буюрдик. Эй инсон, агар ота-онанг сени Менга ибодатда ширк келтиришга буюрсалар, уларнинг буйруқларини бажарма! Қиёмат куни Менга қайтасизлар. Мен сизларга дунёда қилиб ўтган яхши ва ёмон амалларингиз хабарини бераман ва амалларингизга муносиб жазо ва мукофотлар бераман.

Бошқа гуноҳлар ҳам Аллоҳга ширк келтиришга буюриш қаторида бўлиб, Аллоҳга итоатсизлик бўладиган ўринларда махлуққа, ким бўлишидан қатъи назар, итоат қилинмайди. Бу маънода Пайғамбар соллаллоҳу алайҳи ва салламдан саҳиҳ ҳадис келган.

</ayat>
<ayat>
وَالَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ لَنُدْخِلَنَّهُمْ فِي الصَّالِحِينَ ‎﴿٩﴾
---

9. Аллоҳ ва Расулига иймон келтириб, яхши амаллар қилган кишиларни Биз албатта солиҳ бандаларимиз қаторида жаннатларга киритамиз.

</ayat>
<ayat>
وَمِنَ النَّاسِ مَن يَقُولُ آمَنَّا بِاللَّهِ فَإِذَا أُوذِيَ فِي اللهِ جَعَلَ فِتْنَةَ النَّاسِ كَعَذَابِ اللهِ وَلَئِن جَاءَ نَصْرٌ مِّن رَّبِّكَ لَيَقُولُنَّ إِنَّا كُنَّا مَعَكُمْ  أَوَلَيْسَ اللهُ بِأَعْلَمَ بِمَا فِي صُدُورِ الْعَالَمِينَ ‎﴿١٠﴾
---

10. Баъзи одамлар борки, “Аллоҳга иймон келтирдик”, деб айтишади. Аммо мушриклардан азият етса, улар бу азиятлардан худди Аллоҳнинг азобидан қўрқиб, жазавага тушгандек жазавага тушишади ва азиятларга сабр қилолмай иймондан қайтиб кетишади. Эй Пайғамбар, қасамки, Роббингиздан иймон аҳлига нусрат келса, иймондан қайтган ўша муртадлар уларга: “Эй мўминлар, биз ҳам сизлар билан бирга эдик, душманларингизга қарши сизларга ёрдам берардик”, деб айтишади. Аллоҳ таоло барча бандаларининг қалбларидаги нарсаларни жуда яхши билувчи Зот эмасми?!

</ayat>
<ayat>
وَلَيَعْلَمَنَّ اللهُ الَّذِينَ آمَنُوا وَلَيَعْلَمَنَّ الْمُنَافِقِينَ ‎﴿١١﴾
---

11. Қасамки, Аллоҳ таоло Унга ва пайғамбарига иймон келтириб, Ўзининг шариатига амал қилганларни ҳам, мунофиқларни ҳам аниқ билади ва ҳар икки тоифани бир-биридан ажратиб, кўрсатиб қўяди.

</ayat>
<ayat>
وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا لِلَّذِينَ آمَنُوا اتَّبِعُوا سَبِيلَنَا وَلْنَحْمِلْ خَطَايَاكُمْ وَمَا هُم بِحَامِلِينَ مِنْ خَطَايَاهُم مِّن شَيْءٍ  إِنَّهُمْ لَكَاذِبُونَ ‎﴿١٢﴾
---

12. Аллоҳнинг ягона ҳақ илоҳ эканини инкор қилиб, Унинг ваъдаси ва таҳдидларига ишонмаган Қурайш кофирлари Аллоҳга иймон келтирган ва Унинг шариатига амал қилган мўминларга: “Сизлар Муҳаммаднинг динини тарк қилиб, бизнинг динимизга эргашинглар, шунда биз сизларнинг гуноҳларингизни бўйнимизга оламиз”, деб айтдилар. Улар буларнинг гуноҳларидан бирон нарсани зиммаларига олувчи эмаслар. Улар бу гаплари билан аниқ ёлғон айтмоқдалар.

</ayat>
<ayat>
وَلَيَحْمِلُنَّ أَثْقَالَهُمْ وَأَثْقَالًا مَّعَ أَثْقَالِهِمْ  وَلَيُسْأَلُنَّ يَوْمَ الْقِيَامَةِ عَمَّا كَانُوا يَفْتَرُونَ ‎﴿١٣﴾
---

13. Ўша мушриклар албатта ўз гуноҳларини ҳам, ўзлари йўлдан оздирган ва Аллоҳнинг йўлидан буриб юборган кишиларнинг гуноҳларини ҳам ўз гуноҳларига қўшиб кўтарадилар. Бироқ бу билан уларга эргашган кишиларнинг гуноҳларидан бирон нарса камайиб қолмайди. Қиёматда улар ўзлари уйдирган ёлғон ва бўҳтонлари ҳақида албатта сўраладилар.

</ayat>
<ayat>
وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا نُوحًا إِلَىٰ قَوْمِهِ فَلَبِثَ فِيهِمْ أَلْفَ سَنَةٍ إِلَّا خَمْسِينَ عَامًا فَأَخَذَهُمُ الطُّوفَانُ وَهُمْ ظَالِمُونَ ‎﴿١٤﴾‏
---

14. Биз Нуҳни қавмига элчи қилиб юбордик. У қавмининг ичида туриб, эллик кам минг (тўққиз юз эллик) йил уларни тавҳидга чорлаб, ширкдан қайтарди. Бироқ улар Нуҳнинг даъватини қабул қилмади. Шундан сўнг Аллоҳ уларни тўфон билан ҳалок этди. Улар куфру туғёнлари билан ўзларига зулм қилувчи бўлгандилар.

</ayat>
<ayat>
فَأَنجَيْنَاهُ وَأَصْحَابَ السَّفِينَةِ وَجَعَلْنَاهَا آيَةً لِّلْعَالَمِينَ ‎﴿١٥﴾
---

15. Биз Нуҳни ва у билан бирга кемада бўлган тобеларини қутқариб, буни оламлар учун ибрат ва эслатма қилдик.

</ayat>
<ayat>
‏ وَإِبْرَاهِيمَ إِذْ قَالَ لِقَوْمِهِ اعْبُدُوا اللهَ وَاتَّقُوهُ  ذَٰلِكُمْ خَيْرٌ لَّكُمْ إِن كُنتُمْ تَعْلَمُونَ ‎﴿١٦﴾
---

16. Эй Пайғамбар, Иброҳим алайҳиссалом қавмини даъват қилган пайтини эсланг, у шундай деди: “Ибодатни ёлғиз Аллоҳга қилинглар. Фарзларини адо этиш, маъсиятларидан тийилиш билан Аллоҳнинг ғазабидан сақланинглар. Агар яхши-ёмонни ажратадиган бўлсангиз, мана шу нарса сизлар учун яхшироқдир.

</ayat>
<ayat>
‏ إِنَّمَا تَعْبُدُونَ مِن دُونِ اللهِ أَوْثَانًا وَتَخْلُقُونَ إِفْكًا  إِنَّ الَّذِينَ تَعْبُدُونَ مِن دُونِ اللهِ لَا يَمْلِكُونَ لَكُمْ رِزْقًا فَابْتَغُوا عِندَ اللهِ الرِّزْقَ وَاعْبُدُوهُ وَاشْكُرُوا لَهُ  إِلَيْهِ تُرْجَعُونَ ‎﴿١٧﴾
---

17. Эй қавм, сизлар Аллоҳни қўйиб, бут-санамларга ибодат қилмоқдасиз ва ўша бутларни “илоҳлар” деб номлаш билан ёлғон тўқимоқдасиз. Аллоҳни қўйиб, сиғинаётганингиз бу бутлар сизларга ризқ беришга қодир эмас. Сизлар ризқни бутларингиздан эмас, Аллоҳдан сўранг, ёлғиз Унга ибодат қилинг ва берган ризқига шукр қилинг. Ўлганингиздан сўнг Аллоҳга қайтасиз ва У қилган амалларингизга муносиб жазою мукофотлар беради”.

</ayat>
<ayat>
وَإِن تُكَذِّبُوا فَقَدْ كَذَّبَ أُمَمٌ مِّن قَبْلِكُمْ  وَمَا عَلَى الرَّسُولِ إِلَّا الْبَلَاغُ الْمُبِينُ ‎﴿١٨﴾
---

18. Эй одамлар, сизлар Бизнинг элчимиз Муҳаммад соллаллоҳу алайҳи ва салламни у сизларни ёлғиз Аллоҳга сиғинишга қилаётган даъватида ёлғончи қилган бўлсангиз, сизлардан илгари ўтган халқлар ҳам ўз пайғамбарларини ҳаққа даъват қилган пайтларида ёлғончи қилишган. Шундан сўнг уларга Аллоҳнинг азоби тушган. Муҳаммад пайғамбарнинг зиммасидаги вазифа сизларга Аллоҳнинг рисолатини очиқ-ойдин етказиб қўйиш, холос. У бу вазифани бажарди.

</ayat>
<ayat>
‏ أَوَلَمْ يَرَوْا كَيْفَ يُبْدِئُ اللهُ الْخَلْقَ ثُمَّ يُعِيدُهُ  إِنَّ ذَٰلِكَ عَلَى اللهِ يَسِيرٌ ‎﴿١٩﴾
---

19. Анавилар Аллоҳ махлуқотларни қандай қилиб йўқдан бор қилаётганини, кейин йўқ бўлиб кетганидан сўнг уларни худди биринчи маротаба яратгани каби қайта яратаётганини ва бу иш Аллоҳга ҳеч ҳам қийин эмаслигини кўрмадиларми?! Аллоҳга биринчи бор яратиш қандай осон бўлган бўлса, бу ҳам шундай осон.

</ayat>
<ayat>
قُلْ سِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَانظُرُوا كَيْفَ بَدَأَ الْخَلْقَ  ثُمَّ اللهُ يُنشِئُ النَّشْأَةَ الْآخِرَةَ  إِنَّ اللهَ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ قَدِيرٌ ‎﴿٢٠﴾
---

20. Эй Пайғамбар, ўлгандан сўнг қайта тирилишни инкор қилувчи кимсаларга айтинг: “Ерни кезиб, Аллоҳ махлуқотларни дастлаб қандай яратганини ва илк бор яратиш Унга ҳеч қийин бўлмаганини кўринглар. Худди шунга ўхшаш – иккинчи марта ҳам уларни қайта яратиш Аллоҳга ҳеч қийин бўлмайди. Аллоҳ ҳар ишга қодир, У Ўзи истаган ишни албатта қила олади”.

</ayat>
<ayat>
يُعَذِّبُ مَن يَشَاءُ وَيَرْحَمُ مَن يَشَاءُ  وَإِلَيْهِ تُقْلَبُونَ ‎﴿٢١﴾
---

21. У истаган бандасини дунёда қилиб ўтган жиноятлари учун азоблайди. Тавба қилган, иймон келтирган ва яхши амал қилган кишилардан Ўзи истаганига раҳм қилади. Сизлар Унга қайтасизлар ва У қилган амалларингизга муносиб жазою мукофотлар беради.

</ayat>
<ayat>
وَمَا أَنتُم بِمُعْجِزِينَ فِي الْأَرْضِ وَلَا فِي السَّمَاءِ  وَمَا لَكُم مِّن دُونِ اللهِ مِن وَلِيٍّ وَلَا نَصِيرٍ ‎﴿٢٢﴾
---

22. Эй одамлар, агар итоатсизлик қилсангиз, ерда ҳам, осмонда ҳам Аллоҳни ожиз қолдира олмассиз. Сизлар учун Аллоҳдан бошқа на бир дўст ва на сизларни Аллоҳнинг азобидан ҳимоя қиладиган бир ёрдамчи бўлгай.

</ayat>
<ayat>
وَالَّذِينَ كَفَرُوا بِآيَاتِ اللهِ وَلِقَائِهِ أُولَٰئِكَ يَئِسُوا مِن رَّحْمَتِي وَأُولَٰئِكَ لَهُمْ عَذَابٌ أَلِيمٌ ‎﴿٢٣﴾
---

23. Аллоҳнинг далил-ҳужжатларини инкор қилган ва Қиёмат куни У билан учрашишни ёлғон санаган кимсалар охиратда ўзлари учун ҳозирлаб қўйилган азобни ўз кўзлари билан кўрган пайтларида Менинг раҳматимдан ноумид бўладилар. Улар учун алам-оғриқли азоб бор.

</ayat>
<ayat>
فَمَا كَانَ جَوَابَ قَوْمِهِ إِلَّا أَن قَالُوا اقْتُلُوهُ أَوْ حَرِّقُوهُ فَأَنجَاهُ اللهُ مِنَ النَّارِ  إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَاتٍ لِّقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ ‎﴿٢٤﴾
---

24. Иброҳимнинг даъватига қавмининг жавоби фақатгина бир-бирларига хитобан: “Уни ўлдиринглар ёки ўтда куйдиринглар!” – деб айтишлари бўлди. Уни ёниб турган гулханга ташладилар. Аллоҳ уни ўтдан қутқариб, оловни салқин ва зарарсиз қилиб қўйди. Иброҳимни ўтдан қутқаришимизда Аллоҳга иймон келтириб, шариатига амал қиладиган кишилар учун далил-ҳужжатлар бордир.

</ayat>
<ayat>
وَقَالَ إِنَّمَا اتَّخَذْتُم مِّن دُونِ اللهِ أَوْثَانًا مَّوَدَّةَ بَيْنِكُمْ فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا  ثُمَّ يَوْمَ الْقِيَامَةِ يَكْفُرُ بَعْضُكُم بِبَعْضٍ وَيَلْعَنُ بَعْضُكُم بَعْضًا وَمَأْوَاكُمُ النَّارُ وَمَا لَكُم مِّن نَّاصِرِينَ ‎﴿٢٥﴾
---

25. Иброҳим алайҳиссалом қавмига деди: “Эй қавмим, сизлар Аллоҳни қўйиб, сохта илоҳларни ушладингиз ва уларга ибодат қилдингиз. Дунё ҳаётида ўша бут-санамларга ибодат қилиш асосида бир-бирингизни яхши кўрасиз ва уларга хизмат қилиш билан бир-бирингизга меҳр-муҳаббат кўрсатасиз. Кейин Қиёмат куни бир-бирингиздан безор бўласиз ва бир-бирингизни лаънатлайсиз. Барчангизнинг оқибатингиз дўзахдир. Сизларни дўзахга тушишдан қутқариб қоладиган бирон ёрдамчи бўлмайди”.

</ayat>
<ayat>
فَآمَنَ لَهُ لُوطٌ  وَقَالَ إِنِّي مُهَاجِرٌ إِلَىٰ رَبِّي  إِنَّهُ هُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ ‎﴿٢٦﴾‏
---

26. Лут Иброҳимга иймон келтирди ва унинг динига эргашди. Иброҳим деди: “Мен қавмимнинг диёрини ташлаб, муборак заминга – Шомга ҳижрат қиламан. Шубҳасиз, Аллоҳ мағлуб бўлмайдиган қудратли ва бошқарувида ҳикматли Зотдир”.

</ayat>
<ayat>
وَوَهَبْنَا لَهُ إِسْحَاقَ وَيَعْقُوبَ وَجَعَلْنَا فِي ذُرِّيَّتِهِ النُّبُوَّةَ وَالْكِتَابَ وَآتَيْنَاهُ أَجْرَهُ فِي الدُّنْيَا  وَإِنَّهُ فِي الْآخِرَةِ لَمِنَ الصَّالِحِينَ ‎﴿٢٧﴾
---

27. Биз Иброҳимга Исҳоқни ўғил ва ундан сўнг Яъқубни набира ўлароқ ҳадя қилдик. Унинг зурриётидан пайғамбарлар чиқардик, уларга китоблар туширдик. Унга Бизнинг йўлимизда кўтарган синовларига савоб ўлароқ бу дунёда номи яхшилик билан тилга олинишини ва солиҳ фарзандларни бердик. Охиратда эса, албатта, солиҳлар қаторида бўлади.

</ayat>
<ayat>
وَلُوطًا إِذْ قَالَ لِقَوْمِهِ إِنَّكُمْ لَتَأْتُونَ الْفَاحِشَةَ مَا سَبَقَكُم بِهَا مِنْ أَحَدٍ مِّنَ الْعَالَمِينَ ‎﴿٢٨﴾
---

28. Эсланг, эй Пайғамбар, Лут ўз қавмига деди: “Сизлар ўзингиздан олдин ҳеч ким қилмаган жирканч бир ишни қилмоқдасиз.

</ayat>
<ayat>
أَئِنَّكُمْ لَتَأْتُونَ الرِّجَالَ وَتَقْطَعُونَ السَّبِيلَ وَتَأْتُونَ فِي نَادِيكُمُ الْمُنكَرَ  فَمَا كَانَ جَوَابَ قَوْمِهِ إِلَّا أَن قَالُوا ائْتِنَا بِعَذَابِ اللهِ إِن كُنتَ مِنَ الصَّادِقِينَ ‎﴿٢٩﴾‏
---

29. Ахир, эркакларга яқинлик қиласизларми?! Йўлтўсарлик қилиб, йўловчиларни талон-тарож қиласизларми?! Йиғинларингизда одамларнинг устидан кулиб, ўткинчиларга тош отиб, ҳар хил бўлмағур гап-сўз ва қилиқлар билан озор бериб, номаъқул ишларни қиласизларми?!”

Бу оятдан одамларнинг Аллоҳ ва Расули қайтарган ёмон ишлар устида йиғилиб ўтиришлари жоиз эмаслиги маълум бўлади.

Қавмининг Лутга жавоби: “Агар гапинг рост бўлса ва ваъдасининг устидан чиқадиган кишилардан бўлсанг, қани, Аллоҳнинг азобини бизга келтир-чи!” – деб айтишлари бўлди, холос.

</ayat>
<ayat>
قَالَ رَبِّ انصُرْنِي عَلَى الْقَوْمِ الْمُفْسِدِينَ ‎﴿٣٠﴾
---

30. Лут: “Эй Роббим, Ўзинг менга бу бузғунчи қавм устидан ёрдам бер, уларга азобингни тушир. Зеро, улар мана шу фаҳш ишни ўйлаб топдилар ва унга муккасидан кетдилар”, деб дуо қилди. Аллоҳ унинг дуосини ижобат қилди.

</ayat>
<ayat>
وَلَمَّا جَاءَتْ رُسُلُنَا إِبْرَاهِيمَ بِالْبُشْرَىٰ قَالُوا إِنَّا مُهْلِكُو أَهْلِ هَٰذِهِ الْقَرْيَةِ  إِنَّ أَهْلَهَا كَانُوا ظَالِمِينَ ‎﴿٣١﴾
---

31. Фаришталар Иброҳимга Аллоҳдан Исҳоқ ва унинг ўғли Яъқубнинг хушхабарини келтирган пайтларида Иброҳимга: “Биз Лут қавмининг қишлоғи Садум аҳлини ҳалок қилувчидирмиз. Чунки у қишлоқ аҳли Аллоҳга итоатсизлик қилиб, ўзларига зулм қилувчи бўлдилар”, дедилар.

</ayat>
<ayat>
قَالَ إِنَّ فِيهَا لُوطًا  قَالُوا نَحْنُ أَعْلَمُ بِمَن فِيهَا  لَنُنَجِّيَنَّهُ وَأَهْلَهُ إِلَّا امْرَأَتَهُ كَانَتْ مِنَ الْغَابِرِينَ ‎﴿٣٢﴾‏
---

32. Иброҳим фаришталарга: “Ахир у ерда Лут бор, у золимлардан эмас-ку!” – деди. Фаришталар унга: “Биз у ерда ким борлигини яхши биламиз. Биз уни ва хонадони аҳлини қишлоқдошлари бошига тушажак ҳалокатдан қутқаргаймиз. Фақат унинг хотини қолиб, ҳалок бўлувчилардан бўлгай”, дедилар.

</ayat>
<ayat>
وَلَمَّا أَن جَاءَتْ رُسُلُنَا لُوطًا سِيءَ بِهِمْ وَضَاقَ بِهِمْ ذَرْعًا وَقَالُوا لَا تَخَفْ وَلَا تَحْزَنْ  إِنَّا مُنَجُّوكَ وَأَهْلَكَ إِلَّا امْرَأَتَكَ كَانَتْ مِنَ الْغَابِرِينَ ‎﴿٣٣﴾
---

33. Фаришталар Лутнинг ҳузурига келганларида уни қаттиқ ғам босди, чунки у меҳмонларини инсонлар деб ўйлаган ва қавмининг қабиҳ ишларини билгани боис меҳмонлар ташрифидан ғамга ботган эди. Улар унга дедилар: “Сен биз учун қайғурма. Қавмингнинг қўли бизга ҳаргиз етмайди. Қавмингни ҳалок қилишимиз ҳақидаги хабардан ғамгин ҳам бўлма. Биз қавминг бошига тушадиган азобдан сени ва хонадонинг аҳлини қутқарамиз. Фақатгина хотининг ҳалок бўлувчи қавми билан бирга ҳалок бўлади.

</ayat>
<ayat>
إِنَّا مُنزِلُونَ عَلَىٰ أَهْلِ هَٰذِهِ الْقَرْيَةِ رِجْزًا مِّنَ السَّمَاءِ بِمَا كَانُوا يَفْسُقُونَ ‎﴿٣٤﴾
---

34. Биз у қишлоқ аҳли бошига Аллоҳга итоасизликлари ва фаҳш иш қилишлари сабабли осмондан азоб туширувчимиз”.

</ayat>
<ayat>
وَلَقَد تَّرَكْنَا مِنْهَا آيَةً بَيِّنَةً لِّقَوْمٍ يَعْقِلُونَ ‎﴿٣٥﴾
---

35. Дарҳақиқат, Биз ибратли ишларни англаб, улардан фойдали хулосалар чиқарадиган кишилар учун Лут қавмининг диёридан очиқ-равшан асоратларни қолдирдик.

</ayat>
<ayat>
‏ وَإِلَىٰ مَدْيَنَ أَخَاهُمْ شُعَيْبًا فَقَالَ يَا قَوْمِ اعْبُدُوا اللهَ وَارْجُوا الْيَوْمَ الْآخِرَ وَلَا تَعْثَوْا فِي الْأَرْضِ مُفْسِدِينَ ‎﴿٣٦﴾
---

36. Биз Мадян диёрига биродарлари Шуайбни элчи қилиб юбордик. У уларга деди: “Эй қавмим, ёлғиз Аллоҳга холис ибодат қилинг. Сизлар учун Ундан ўзга илоҳ йўқ. Ибодатингиз билан охират кунидаги мукофотни умид қилинг. Ер юзида бузғунчилик ва гуноҳларни кўпайтирманг ва бу ишларда давом этманг. Аксинча, улардан қайтиб, Аллоҳга тавба қилинг”.

</ayat>
<ayat>
فَكَذَّبُوهُ فَأَخَذَتْهُمُ الرَّجْفَةُ فَأَصْبَحُوا فِي دَارِهِمْ جَاثِمِينَ ‎﴿٣٧﴾
---

37. Мадян халқи Шуайбнинг Аллоҳдан келтирган рисолатини ёлғонга чиқарди. Шундан сўнг уларни қаттиқ зилзила тутди ва барчалари уй-жойлари ичида ҳалок бўлиб, тўкилиб қолдилар.

</ayat>
<ayat>
وَعَادًا وَثَمُودَ وَقَد تَّبَيَّنَ لَكُم مِّن مَّسَاكِنِهِمْ  وَزَيَّنَ لَهُمُ الشَّيْطَانُ أَعْمَالَهُمْ فَصَدَّهُمْ عَنِ السَّبِيلِ وَكَانُوا مُسْتَبْصِرِينَ ‎﴿٣٨﴾
---

38. Биз Од ва Самуд қабилаларини ҳалок қилдик. Уларнинг бошларига Бизнинг азобимиз тушгани ва уй-жойлари ҳувиллаб, харобага айлангани сизларга кўриниб турибди. Шайтон уларга қабиҳ ишларини чиройли кўрсатиб, уларни Аллоҳнинг йўлидан, Унга ва пайғамбарларига иймон келтиришдан тўсди. Улар онгли равишда куфр ва залолат йўлини танлаган ва шу билан мамнун эдилар. Залолатга ботган ҳолларида ўзларини тўғрилик ва ҳидоят устидамиз, деб санар эдилар.

</ayat>
<ayat>
وَقَارُونَ وَفِرْعَوْنَ وَهَامَانَ  وَلَقَدْ جَاءَهُم مُّوسَىٰ بِالْبَيِّنَاتِ فَاسْتَكْبَرُوا فِي الْأَرْضِ وَمَا كَانُوا سَابِقِينَ ‎﴿٣٩﴾
---

39. Биз Қорун, Фиръавн ва Ҳомонни ҳалок қилдик. Дарҳақиқат, Мусо уларнинг барчасига очиқ-равшан далиллар келтирган эди. Улар ерда кибру ҳаво қилиб, ўзларидан кетдилар. Бироқ бизнинг азобимиздан қочиб қутулувчи бўлмадилар.

</ayat>
<ayat>
فَكُلًّا أَخَذْنَا بِذَنبِهِ  فَمِنْهُم مَّنْ أَرْسَلْنَا عَلَيْهِ حَاصِبًا وَمِنْهُم مَّنْ أَخَذَتْهُ الصَّيْحَةُ وَمِنْهُم مَّنْ خَسَفْنَا بِهِ الْأَرْضَ وَمِنْهُم مَّنْ أَغْرَقْنَا  وَمَا كَانَ اللهُ لِيَظْلِمَهُمْ وَلَٰكِن كَانُوا أَنفُسَهُمْ يَظْلِمُونَ ‎﴿٤٠﴾
---

40. Биз юқорида санаб ўтилганларнинг барчасини гуноҳлари сабабли азобимиз билан ушладик. Улардан баъзиларига, яъни, Лут қавмига сопол тошлар ёғдирган шамолни юбордик. Баъзиларини, яъни, Солиҳ ва Шуайбнинг қавмларини гулдурос шовқин ҳалок этди. Айримларини, яъни, Қорунни ерга юттирдик. Яна баъзиларини, яъни, Нуҳнинг қавмини, Фиръавнни ва унинг қавмини сувга ғарқ қилдик. Аллоҳ таоло уларни азобга лойиқ бўлмаганлари ҳолда, зулм қилиб, бировларнинг гуноҳлари сабабли ҳалок қилмади. Аксинча, улар Роббиларининг неъматларига ғарқ бўлганлари ҳолда Ундан ўзгасига ибодат қилиб, ўзларига зулм қилувчи бўлдилар.

</ayat>
<ayat>
مَثَلُ الَّذِينَ اتَّخَذُوا مِن دُونِ اللهِ أَوْلِيَاءَ كَمَثَلِ الْعَنكَبُوتِ اتَّخَذَتْ بَيْتًا  وَإِنَّ أَوْهَنَ الْبُيُوتِ لَبَيْتُ الْعَنكَبُوتِ  لَوْ كَانُوا يَعْلَمُونَ ‎﴿٤١﴾
---

41. Аллоҳни қўйиб, бут-санамларни дўст тутган ва уларнинг ёрдамидан умидвор бўлаётган кимсаларнинг мисоли жон сақлаш учун ўзига ин тўқиган, бироқ зарурат пайтида бу ини ўзига асқатмаган ўргимчакнинг мисолига ўхшайди. Шунга ўхшаш, мушрикларга ҳам Аллоҳни қўйиб, ўзларига дўст тутган бут-санамларнинг бирон фойдаси бўлмади. Шубҳасиз, уйларнинг энг заифи ўргимчакнинг инидир. Агар улар шу ҳақиқатни билганларида, (ўргимчакнинг ини каби заиф ва ҳақир бўлган) ўша бутларни ўзларига дўст тутмаган бўлардилар. Зеро улар буларга (сиғинувчиларига) зарар ҳам, фойда ҳам етказолмайдилар.

</ayat>
<ayat>
‏ إِنَّ اللهَ يَعْلَمُ مَا يَدْعُونَ مِن دُونِهِ مِن شَيْءٍ  وَهُوَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ ‎﴿٤٢﴾
---

42. Албатта, Аллоҳ улар ибодат қилаётган бут-санамлар аслида ҳеч нарса эмаслигини, балки ўзлари номлаб олган, фойда ҳам, зарар ҳам етказолмайдиган қуруқ номлар эканини билади. Аллоҳ Ўзига кофир бўлган кимсалардан интиқом олишга қодир, Ўзининг тадбири ва ишларида ҳаким Зотдир.

</ayat>
<ayat>
وَتِلْكَ الْأَمْثَالُ نَضْرِبُهَا لِلنَّاسِ  وَمَا يَعْقِلُهَا إِلَّا الْعَالِمُونَ ‎﴿٤٣﴾
---

43. Биз бу ўтмиш мисолларини одамлар фойдаланишлари ва таълим олишлари учун келтирамиз. Уларни фақат Аллоҳни, Унинг оятларини ва шариатини билувчи кишиларгина англайдилар.

</ayat>
<ayat>
خَلَقَ اللهُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ بِالْحَقِّ  إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَةً لِّلْمُؤْمِنِينَ ‎﴿٤٤﴾
---

44. Аллоҳ еру осмонларни адолат ва ҳақ билан яратди. Албатта, Аллоҳнинг бу яратишида мўминлар учун Унинг қудратига ва ягона илоҳ эканига улкан далолатлар бор. Мўминларни хослашига сабаб, уларгина бу яратиш остидаги ҳикматлардан фойдаланадилар.

</ayat>
<ayat>
اتْلُ مَا أُوحِيَ إِلَيْكَ مِنَ الْكِتَابِ وَأَقِمِ الصَّلَاةَ  إِنَّ الصَّلَاةَ تَنْهَىٰ عَنِ الْفَحْشَاءِ وَالْمُنكَرِ  وَلَذِكْرُ اللهِ أَكْبَرُ  وَاللهُ يَعْلَمُ مَا تَصْنَعُونَ ‎﴿٤٥﴾
---

45. Ўзингизга нозил қилинган бу Қуръонни ўқиб, унга амал қилинг. Намозни тўла-тўкис адо этинг. Зеро, намозга риоя қилиш кишини гуноҳлар ва ёмон ишларга қўл уришдан қайтаради. Намозни рукнлари ва шартлари билан тўла-тўкис адо этувчи кишининг қалби нурланади, иймони зиёда бўлади, эзгу ишларга рағбати ортади, ёмон ишларга рағбати камаяди ёки бутунлай йўқолади. Шубҳасиз, намоздаги ва бошқа ўринлардаги Аллоҳнинг зикри бошқа ҳамма нарсадан улуғроқ, буюкроқ ва афзалроқдир. Аллоҳ қилаётган яхшию ёмон ишларингизни билади ва уларга тўла-тўкис жазою мукофотларингизни беради.
</ayat>